

\chapter{Zusammenfassung und Ausblick} \label{chapter:conclusion}
%was wurde in der Arbeit gemacht`? 
%Zusammenfassung was gemacht wurde, 1 Seite min
%was ist übrig geblieben ? -> Ausblick 
%Das wäre toll gewesen wenn man es lösen hätte können --> aus welchen gründen. 
%Wir haben nicht den wirtschaftlichen Aspekt 

%Das Diplomprojekt hat sich zur Aufgabe gemacht, diesen Implementierungsschritt zu untersuchen und zu klären, in welchem Ausmaß und in welcher Art und Weise sich dieser Schritt anhand einer Implementierung auf einer Laboranlage automatisieren lässt. 
Im Projekt Batch\_it wurden die Möglichkeit untersucht die Entwicklung der Steuerung einer Chargenprozessanlage mittels einem modellbasierten Ansatz zu automatisieren. Das Ziel war es zu klären in welchem Ausmaß und in welcher Art und Weise sich dieser Schritt auf einer Laboranlage automatisieren lässt. Dazu wurde eine Chargenprozessanlage geplant und aufgebaut sowie eine Steuerungsapplikation mit Visualisierung mittels zenon implementiert. 
Mit der Abbildung der Anlage in einer Ontologie und dem definieren der Prozeduren in einem Aktivitätsdiagramm konnten der Code für die Steuerung generiert werden. \\\\
Die vollkommenen Automatisierung ist nicht gelungen, weil der zenon Wizzard nicht alle Funktionalitäten unterstützt. So müssen manuell die Prozeduren in zenon hinzugefügt werden und die erstellten Variablen mit der Visualisierung verknüpft werden. Das automatisierte Erstellen von Rezepten ist nicht gegangen, da das Integrieren in Batch Control nicht unterstützt wird. Ob das entwickelte Konzept der modellbasierten Entwicklung der Steuerung wirtschaftliche Vorteile bringt, wurde nicht untersucht. \\\\
Das Diplomprojekt wurde im Rahmen des Institus Pria in Beziehung mit dem Projekt „Batch Process Automation with an On\-to\-lo\-gy-driven Multi-Agent System“ (BatMAS) durchgeführt. Dieses forscht an einem ontologiebasierten Informationsmodell um die Konzepte von Produktionssystemen zu beschreiben. Dabei sollen intelligente Softwarekomponenten (Agenten) eingesetzt werden, die Aufträge dynamische zuteilen um die Produktionsdauer zu verringern und damit den Durchsatz des Systems zu erhöhen. Batch\_it konnte einen Grundbaustein für die Validierung und Evaluierung des vorgestellten Ansatzes setzen und erste Ergebnisse in diese liefern.\\\\
%Dies repräsentiert die Basis für die Handlungsfähigkeit von intelligenten Softwarekomponenten (Agenten), die für die dynamische Zuteilung von Aufträgen genutzt werden, um die Produktionsdauer zu reduzieren und damit den Durchsatz des Systems zu erhöhen. Die Validierung und Evaluierung des vorgestellten Ansatzes ist anhand einer Demoimplementierung auf einer Laboranlage geplant.
Weiterführend wäre die Integrierung eines Routingalgorithmus für die Wegfindung eine sinnvolle Erweiterung. Dadurch könnte das Definieren der Prozeduren im Aktivitätsdiagramm hinfällig werden und allein anhand der Ontologie alle möglichen Prozeduren automatisiert generiert werden. Die Information die für diesen Ansatz benötigt werden, sind jetzt schon in der Ontologie abgebildet. Es ist mögliche jede Verbindung zwischen Elementen inklusive der Richtung abzuspeichern. Der Algorithmus könnte im Betrieb auf alle Prozeduren zurück greifen und die bestmögliche Strecke finden. Somit werden die redundanten Wege in der Anlage ausgenutzt und mehrere Rezepte gleichzeitig laufen ohne das sich diese in die die quere kommen.
Somit wäre die Anlage im Stande die redundanten Wege auszunutzen, indem mehrere Rezepte gleichzeitig laufen und sich nicht in die quere kommen.

